\chapter{LANDASAN TEORI}
\section{Teori Umum}
\subsection{Pengertian Analisis}

Analisa atau analisis atau \textit{Analysis} adalah suatu usaha untuk mengamati secara detail sesuatu hal atau benda dengan cara menguraikan komponen- komponen pembentukannya atau penyusunannya untuk dikaji lebih lanjut. Analisa berasal dari kata Yunani kuno, analusis yang artinya melepaskan. \textit{Analusis} terbentuk dari dua suku kata, yaitu ana yang berarti kembali dan luien yang berarti melepas sehingga jika digabungkan maka artinya adalah melepas kembali atau menguraikan. Kata \textit{anlusis} ini di serap kedalam bahasa inggris menjadi \textit{analysis} yang kemudian di serap juga ke dalam bahasa Indonesia menjadi analisis \cite{lupi2016analisis}.

\subsection{Sistem Pakar}

Sistem pakar \textit{(expert system)} adalah sistem yang berusaha meniru pengetahuan manusia ke komputer, agar komputer dapat menyelesaikan masalah seperti layaknya para pakar \textit{(expert).} Sistem pakar yang baik dirancang agar dapat menyelesaikan suatu permasalahan tertentu dengan meniru kerja dari para pakar/ahli. Pembangunan sistem pakar bertujuan sebagai sarana bantu untuk memberikan solusi yang cepat di dalam kehidupan.Bagian dalam sistem pakar terdiri dari 2 komponen utama, yaitu
\textit{knowledge-base} yang berisi \textit{knowledge} dan mesin inferensi yang menggambarkan kesimpulan.
Kesimpulan tersebut merupakan respon dari sistem pakar atas permintaan pengguna.\cite{istiqomah2013sistem}
\begin{figure}[!htbp]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.7]{figures/Gambar37}
    \caption{\textit{Konsep Dasar Fungsi Sistem Pakar}}
    \label{Sistem pakar}
\end{figure}

\subsection{Hardware}
\textit{Hardware} adalah “Semua peralatan yang ada dalam suatu kegiatan pengolahan data”. Perangkat keras digunakan untuk mengerjakan fungsi-fungsi penyiapan data, pemasukan data, penghitungan, pengawasan perhitungan, penyimpanan dan pengeluaran hasil. Perangkat keras merupakan komponen yang bisa diraba. Perangkat keras khusus yang digunakan sebagai instalasi pengolahan data individual disebut konfigurasi. Alat individual yang dihubungkan langsung dalam komputer disebut \textit{on-line} dan peralatan yang tidak berhubungan disebut \textit{off-line}. Gambar berikut menunjukan diagram dasar perangkat keras suatu 12 komputer yang terdiri dari alat masukan, unit pusat pengolahan dan alat keluaran.\cite{sari2012penerapan}.
Diagram Dasar Perangkat Keras ditunjukan pada gambar dibawah ini.
\begin{figure}[!htbp]
    \centering
    \includegraphics[scale=1]{figures/Gambar}
    \caption{\textit{Diagram Dasar Perangkat Keras}}
    \label{Diagram Dasar}
\end{figure}

\subsection{Komputer}
Komputer adalah sistem elektronik untuk memanipulasi data yang cepat dan tepat serta dirancang dan diorganisasikan supaya secara otomatis menerima dan menyimpan data input, memprosesnya, dan menghasilkan output dibawah pengawasan suatu langkahlangkah, instruksi-instruksi program yang tersimpan di memori (stored program).\cite{ocktotawwa2015pengaruh}.

\subsection{\textit{Forward Chaining}}
\textit{Forward chaining} adalah metode pencarian / penarikan kesimpulan yang berdasarkan pada data atau fakta yang ada menuju ke kesimpulan, penelusuran dimulai dari fakta yang ada lalu bergerak maju melalui premis-premis untuk menuju kesimpulan / \textit{bottom up reasoning}.\cite{minarni2018aplikasi} 
Salah satu teknik inferensi yaitu, \textit{forward chaining}. \textit{Forward chaining} merupakan grup dari \textit{multiple inference} yang melakukan pencarian dari suatu masalah kepada solusinya. Jika klausa premis sesuai dengan situasi (bernilai TRUE) maka proses akan meng-assert konklusi.Adapun alur dari forward chaining sebagai berikut :
\begin{figure}[!htbp]
    \centering
    \includegraphics[scale=1]{figures/Gambar36}
    \caption{\textit{Alur Forward Chaining}}
    \label{Forward Chaining}
\end{figure}

\section{Analisa Sistem Desain}
\subsection{\textit{Flowmap}}
\textit{Flowmap}adalah campuran peta dan \textit{flowchart} yang menunjukan pergerakan benda dari satu lokasi ke lokasi lain, seperti jumlah orang dalam migrasi, jumlah benda dari suatu yang di perdagangkan atau jumlah paket dalam jaringan. \textit{Flowmap} menolong analisis dan \textit{programmer} untuk memecahkan masalah ke dalam segmen-segmen yang lebih kecil dan menolong dalam menganalisis alternative-alternatif lain dalam pengoperasian .
Beberapa petunjuk yang harus diperhatikan dalam proses pembuatan \textit{flowmap}, seperti:
\begin{enumerate}
    \item \textit{Flowmap} digambarkan dari halaman atas ke bawah dan kiri ke kanan.
    \item Aktivitas yang digambarkan harus didefinisikan secara hati-hati dan definisi ini harus dapat di mengerti oleh pembacanya.
    \item Kapan aktivitas dimulai dan berakhir harus di tentukan secara jelas.
    \item Setiap langkah dari aktivitas harus berada pada urutan yang benar.
    \item Lingkup dan range dari aktifitas yang sedang di gambarkan harus di telusuri dengan hati-hati.
    \item Gunakan simbol-simbol \textit{flowchart} yang standar.
\end{enumerate}
Adapun symbol – symbol dari flowmap,yaitu:
\begin{figure}[!htbp]
    \centering
    \includegraphics[scale=1]{figures/Gambar3}
    \caption{\textit{Symbol Flowmap}}
    \label{Symbol Flowmap}
\end{figure}

\subsection{\textit{Flowchart}}
\textit{Flowchart} atau Bagan alir adalah bagan  \textit{(chart)} yang menunjukkan alir  \textit{(flow)} di dalam program atau prosedur sistem secara logika. Bagan alir \textit{(flowchart)} digunakan terutama untuk alat bantu komunikasi dan untuk dokumentasi.
Ada beberapa jenis flowchart diantaranya:
\begin{enumerate}
    \item Bagan alir sistem \textit{(systems flowchart)}.
    \item Bagan alir dokumen \textit{(document flowchart)}.
    \item Bagan alir skematik \textit{(schematic flowchart)}.
    \item Bagan alir program \textit{(program flowchart)}.
    \item Bagan alir proses \textit{(process flowchart)}.
\end{enumerate}
Beberapa petunjuk yang harus diperhatikan dalam proses pembuatan flowchart, seperti:
\begin{enumerate}
    \item \textit{Flowchart} digambarkan dari halaman atas ke bawah dan dari kiri kekanan.
    \item Aktivitas yang digambarkan harus didefinisikan secara hati-hati dan definisi ini harus dapat dimengerti oleh pembacanya.
    \item Kapan aktivitas dimulai dan berakhir harus ditentukan secara jelas.
    \item Setiap langkah dari aktivitas harus diuraikan dengan menggunakan deskripsi kata kerja
    \item Setiap langkah dari aktivitas harus berada pada urutan yang benar.
    \item Lingkup dan range dari aktifitas yang sedang digambarkan harusditelusuri dengan hati-hati. Percabangan-percabangan yang memotong aktivitas yang sedang digambarkan tidak perlu digambarkan pada \textit{flowchart} yang sama. Simbol konektor harus digunakan dan percabangannya diletakan pada halaman yang terpisah atau hilangkan seluruhnya bila percabangannya tidak berkaitan dengan sistem.
    \item Gunakan simbol-simbol \textit{flowchart} yang standar.
\end{enumerate}
Adapun \textit{symbol – symbol} yang ada pada \textit{flowchart},yaitu:
\begin{figure}[!htbp]
    \centering
    \includegraphics[scale=1]{figures/Gambar4}
    \caption{\textit{Symbol Flowchart}}
    \label{Contoh Flowchart}
\end{figure}

\section{Metode Pengumpulan Data}
\subsection{Wawancara}
Wawancara merupakan suatu kegiatan yang dilakukan untuk memperoleh informasi mengenai suatu objek. Wawancara biasanya berpedoman pada kuesioner terstruktur yaitu Teknik pengumpulan data yang dilakukan dengan cara memberi seperangkat pertanyaan baik pertanyaan tertutup maupun pertanyaan terbuka secara tertulis keada responden untuk dijawab\cite{lia2016pengembangan}.

\subsection{Studi Pustaka}
Studi Pustaka atau studi literatur digunakan untuk memperoleh informasi mengenai penelitian yang dilakukan dengan berpedoman pada buku – buku maupun jurnal – jurnal yang berkaitan dengan penelitian yang dilakukan

